Этот документ в общих чертах описывает требования к будущим версиям Vitis.

- - -

# Хранилище удалённых файлов

## К документу «pseudocategories.md», заголовок "Хранилище удалённых файлов"

Когда счётчик ссылок на файл достигает единицы, тогда (помимо удаления записи
о последней категории файла) СДУ перемещается в директорию
«pseudocategories/Trash». Данная директория хранит последние удалённые узлы.

Данная директория, помимо СДФ, хранит бинарный файл «table», хранящий
сортированный список удалённых файлов с временем их удаления:
- первые 20 байт отведены под 8-байтый номер строки после последнего файла в списке
и 12 байт зарезервированного пространства;
- остальная часть разбита на записи по 20 байт;
- каждая запись состоит из трёх полей, это секунды, наносекунды и номер inode;
- секунды и наносекунды занимают по 8 и 4 байта соответственно, и совместно
представляют собой метку времени удаления файла;
- номер inode удалённого файла занимает 8 байт;
- изначально таблица занимает 80 КиБ нулей;
- если удалённый файл удаляется окончательно, его запись заполняется нулями;
- если новая запись занимает последнюю доступную бинарную строку,
проводится пересортировка с перезаполением "дырок" удалённых записей;
- таблица расширяется в два раза, когда в ней заканчивается место.

При каждом добавлении новой СДУ в это хранилище происходит проверка размера
занимаемого места на диске.
Если остаётся менее 10% пространства, запускается цикл удаления самых старых
СДУ, файлы которых теперь уже удаляются навсегда, до уровня 10% свободного
пространства.

## К документу «operations.md», разделы "link", "rmdir"

### Особые случаи использования link

#### Восстановление удалённого файла

Если функция применяется к файлу из псевдокатегории @Trash,
из pseudocategories/Trash соответствующая СДФ перемещается в корень
хранилища данных (рядом с остальными СДФ), соответствующая запись в
pseudocategories/Trash/table зануляется, последующие действия идентичны
обычному применению link.

### Особые случаи использования rmdir

Если функция применяется к файлу из псевдокатегории @Trash,
из pseudocategories/Trash удаляется соответствующая СДФ, а запись в
pseudocategories/Trash/table зануляется.

## К документу «operations.md», раздел "unlink"

Если счётчик ссылок достиг единицы, СДУ перемещается в pseudocategories/Trash,
и в файле pseudocategories/Trash/table появляется новая запись с номером узла
и меткой времени удаления.

### Особые случаи использования unlink

Если функция применяется к файлу из псевдокатегории @Trash,
из pseudocategories/Trash удаляется соответствующая СДФ, а запись в
pseudocategories/Trash/table зануляется.

## К документу «operations.md», раздел "initialize"

В структуру файлов хранилища добавится "Trash":


```
.vitis/
├── 1/                  # Inode 1, root category
│   ├── nodes           # 4 KiB with zeros
│   ├── attrs
│   ├── categories      # 4 KiB with zeros
│   └── subcategories   # 4 KiB with zeros
├── ino                 # "1"
├── pseudocategories/
│   ├── Extension/
│   ├── Format/
│   ├── Group/
│   └── Trash/
│       └── table       # 80 KiB with zeros
```
